\input{../notemp}
\title{データベース概論I}
\begin{document}
\maketitle
\section{データベースシステムにおけるデータ管理}
\subsection{従来のファイルシステムの問題点}
\begin{itemize}
	\item 整合性維持機能の欠如

		\begin{itemize}
			\item ファイルにはデータ型や有効な範囲の値といった概念がない
			\item どんな値でも入力されたとおり格納
		\end{itemize}
	\item 不十分な機密保護

		ファイル単位のread/writeアクセス制御はあっても、より細かいレベルの制御が不可能
	
	\item 複数ユーザーの同時アクセス

		\begin{itemize}
			\item データ更新の喪失
			\item ファイルでは、このような問題を防ぐためのロックなどを用いるかどうかはプログラム任せ
		\end{itemize}
	\item 不十分なデータ保護
\end{itemize}
\subsection{データベース化のメリット}
\begin{itemize}
	\item データを共有すること自体のメリット
		\begin{itemize}
			\item データの多目的利用の促進
			\item 重複や不整合の防止
			\item データの意味や相互関連の把握が容易
			\item データ表現や管理方法の標準化
		\end{itemize}
	\item データベース管理システムはデータの共有を実現しつつ、これまでに述べたファイルの問題点を解消
\end{itemize}
\subsection{データベース管理システムの主な機能}
\begin{itemize}
	\item 基盤となるデータ記述･操作系
	\item 効率の良いでアアクセス機能
	\item 整合性の維持
	\item 機密保護
	\item 同時実行制御
	\item 障害回復
\end{itemize}

\subsection{基盤となるデータ記述･操作系}
データモデル(対象データとそれに対する操作を規定した共通の枠組み)をimplementしたのがSQL文

データモデルを利用することにより、データの物理的な格納携帯や県っサク手順の詳細に関与することなく、論理なレベルでのデータ記述と操作が可能
\subsection{リレーショナルデータモデル}
実は、SQLはリレーショナルデータモデルをベースにしているが若干違う。
属性とタプルから成る。

\begin{itemize}
	\item リレーショナル代数
	\item リレーショナル論理
\end{itemize}

\subsection{効率の良いデータアクセス機構}
\begin{itemize}
	\item データ格納方式
		\begin{itemize}
			\item ファイル編成(木構造、ハッシング)

				B(+)木
			\item 索引(主索引、二次索引)
		\end{itemize}
	\item 問い合わせ機構

		問い合わせ最適化
\end{itemize}
\subsection{整合性の維持}
\begin{itemize}
	\item ドメイン制約

		キーに対するvalueが取る値の範囲
	\item キー制約

		主キーの各valueはそれぞれ異なる%などの制約を追加できる
	\item 参照整合性制約

		参照しているリレーションに存在する値
\end{itemize}
\subsection{機密保護}
\begin{itemize}
	\item 該当するアクセス権限のあるユーザによるデータ管理
	\item $\underset{リレーションの見え方の変形}{ビュー}$を用いたアクセス制御
	\item 暗号化
	\item データベースサーバへの接続制御
	\item 最近では、クラウド環境におけるデータや問い合わせ内容の機密保護のための技術も
\end{itemize}
\subsection{同時実行制御}
ACID特性を保ちながら操作を実行

\section*{演習}
問題1.1 1.2 1.3
\end{document}

